[政治離不開歷史]我要分享一段歷史

湖南農民運動考察報告

毛澤東在報告提到了中共在組織農民協會方面的努力。在國民革命軍揮軍北進、攻伐北洋政府期間，短短一年之內，中共不斷發展農會，正式會員達二百萬農民，以一家五口計，影響力遍及千萬。這是後來中共能夠依賴工農兵，乃至於內戰時取得民心的重要基礎。

按照毛澤東的歸納，農會的工作至少包括了「十四件大事」。我在這裡嘗試簡化一點談談。第一是政治上打撃地主。這包括清算地主混亂不清的公款帳目，包括了罰款、募捐、小質問、大示威，乃至逼地主戴高帽子遊街（帽子上寫著地主的罪狀），把地主關進監獄，甚或槍決臭名昭著、曾經殘害農民的地主。第二是經濟方面對地主的抑制。手段包括不准谷米出境、不准高抬穀價、不准囤積居奇、不准加租加押、宣傳減租減押、不准地主退佃自耕、減息。這兩方面基本上已可見未來中共的鬥爭策略。

除此，農會在湖南的工作，還成功推翻了部分縣官與衙門差役的政權、推翻祠堂族長族權，質問乃至挑戰城隍土地菩薩的神權，以至丈夫於家庭中的壓倒性男權。文化方面，共產黨亦領導農會在鄉下樹立了威權，把農民不喜歡的事禁止，禁得最嚴的便是牌（麻雀排九）、賭、鴉片這三件。生活方面，農會開展了合作社運動，以較公平的原則，協助農民解決生計時出現的種種困難，還修建水塘、道路、堤壩等等。這看來也有點像民建聯今天的地區工作。

這些以外，還有武裝的問題。毛澤東在理論上不斷強調暴力革命的合法性，農會還在組織過程中推翻地主武裝，建立農民武裝。以他在〈考察報告〉的統計，農會在湖南的武器，約有槍械數萬，刀器十餘萬枝。這也就是後來工農兵長征、抗戰、內戰的基礎。

最重要的還是政治宣傳。毛澤東指出，中共組織的農會，在農村做的宣傳工夫，得到了很大的成效。他說︰「很簡單的一些標語、圖畫和講演，使得農民如同每個都進過一下子政治學校一樣，收效非常之廣而速。有農會的地方普遍地舉行了

政治宣傳，引動了整個農村，效力很大。今後值得注意的，就是要利用各種機會，把上述那些簡單的口號內容漸漸充實，意義漸漸明瞭起來。」關鍵詞就是「簡單」。這也是中共後來發展的手段，包括了今天香港人不斷批評的簡體字。

總括以言，這一兩年間毛澤東在廣東及湖南農村的深刻考察，上面提到這份報告所引述的「湖南模式」，可說是中共在建政前發展的理型。毛澤東多次反覆強調農民的重要性︰「農民問題乃國民革命的中心問題，農民不起來參加並擁護國民革命，國民革命不會成功﹔農民運動不趕速地做起來，農民問題不會解決﹔農民問題不在現在的革命運動中得到相當的解決，農民不會擁護這個革命。」

其實以前本土派已經做緊，但始終影響唔到班廢老，要對症下藥。毛主席看準農民先係中國最大力量，所以工商擁護嘅國民黨最後輸到咁。如果唔係，未去到大圍剿已經收咗共產黨皮。

屌，一認真啲嘅嘢就無人睇

睇黎民意戰係打唔成了
大把和理非非喺度屌整路障班義士
坦白講，咁少人仲要整個咁難守嘅地方
結果只係送死無成果

推

仆街，原來有班垃圾MK仔收咗錢搞破壞
但唔知直播果幾個係咪今日俾人影到果班

隔離post話係

睇睇下又唔似，直播果班正常樣
如果唔係收錢嘅，希望佢哋無事

啱 唔好捉鬼 出得泥就係自己人

講真，侵侵唔撚幫拖，我地無得玩焦土
個個有得食有得住有工返
邊個想有人阻撓經濟發展

城邦論，永續基本法，而家睇返真係
可惜國師真係有時太痴線，得唔到民心，真係啱做軍師多，當年投佢都預咗陪跑